\documentclass[palatino]{abnt}

%\def\curso{}
%\def\disciplina{}
%\def\orientador{}
%\def\orientadora{}
%\def\coorientador{}
%\def\coorientadora{}
\def\titulo{Vidros}
\def\autor{Carlos André Bohn Brandt} % separados por \par caso haja mais de um
%\def\subtitulo{}
%\def\cidade{}
%\def\ano{}
%\def\resumo{}
%\def\palavraschave{}
%\def\abstract{}
%\def\keywords{}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}

\newcounter{case}
\newcommand{\case}[1]{\bigskip\medskip\vspace{0mm plus 1.5em}%
	{\large\bfseries\par\noindent%
	 \stepcounter{case}\alph{case}.~~~#1~~~\titlerule*[1.3ex]{$\cdot$}}

	\nopagebreak[4]
}

\newcounter{secao}
\newcommand{\secao}[1]{\bigskip\medskip%
	{\large\bfseries\par\noindent%
	 \stepcounter{secao}\roman{secao}\scshape.~~~#1~~~\titlerule*[2ex]{$\cdot$}}

	\nopagebreak[4]
}

\begin{document}

\begin{center}
	\thispagestyle{empty}
	{\bfseries\Large Estudo de Caso:\par
	Uso do Vidro na Construção Civil}
	\medskip{\large\par Materiais de Construção I -- 2020/1}
	\par \autor{} \quad$\bullet$\quad Turma: 180-0112SEGNT
	\vspace*{1.3em plus 1em}
\end{center}

O vidro é um material de extrema relevância em diversas áreas da construção
civil. Sua obtenção se dá a partir do resfriamento de uma massa líquida à base
de sílica, formando um material cerâmico e transparente, capaz de formar
superfícies extremamente lisas e impermeáveis. Existem no mercado diferentes
tipos e formas de vidro, utilizadas de acordo com cada necessidade. Diante das
diferentes aplicações deste material, faz-se importante a determinação de quais
são as escolhas mais adequadas para diferentes situações, algumas das quais são
apresentadas neste {\em case}.

\secao{Tipos de Vidros}

Os diferentes tipos de vidro, em geral, apresentam elevada inércia química,
dureza, planicidade, resistência à abrasão, mas também bastante fragilidade.
Além disso, mesmo que possua baixo índice de dilatação, o vidro apresenta uma
baixa condutibilidade térmica, o que o torna bastante sensível ao aquecimento e
resfriamento parcial. Em função destas características, existe uma ampla
diversidade de tipos de vidro no mercado, de modo que se possa encontrar, para
cada caso, um equilíbrio entre resistência, custo, praticidade e segurança na
ocorrência de uma ruptura.

O vidro mais comumente utilizado, em função de seu baixo custo e relativa
facilidade de fabricação, é o {\bfseries vidro {\em float}.} Este nome se deve
ao seu processo de produção, onde há a flutuação da fase líquida em uma camada
de estanho fundido. Este processo proporciona uma ótima uniformidade e
planicidade. Após seu resfriamento controlado, é feito um recozimento, de modo
a aliviar tensões presentes no material. As principais vantagens deste tipo de
vidro são a grande capacidade de reciclagem, elevada transparência e abundância
de suas matérias-primas na natureza. Em caso de quebra, produz fragmentos
grandes, pontiagudos e extremamente cortantes. O vidro float também é vendido
com diversos acabamentos e aditivos minerais para alterar sua cor e aparência.

A partir do vidro float convencional, e, portanto, compartilhando algumas de
suas características, o {\bfseries vidro temperado} passa por um tratamento
térmico, denominado têmpera. Este tratamento envolve o aquecimento do material,
seguido de seu resfriamento rápido. Desta forma, há a formação de tensões
internas de tração e tensões superficiais de compressão no material, o que lhe
proporciona uma resistência até 5 vezes maior. Além disso, o vidro temperado é
um dos tipos de vidro considerados de segurança, já que, em caso de quebra,
produz fragmentos pequenos, arredondados e menos cortantes, quando comparado ao
vidro comum.

Outro tipo de vidro de segurança bastante utilizado é o {\bfseries
vidro laminado,} composto por duas ou mais chapas de vidro {\em float},
intercaladas por uma película polimérica (normalmente, de PVB --- Polivinil
Butiral). Este tipo de vidro é o mais adequado em locais onde há a
possibilidade de queda de fragmentos em caso de quebra, já que estes ficam
presos na camada do polímero, evitando seu estilhaçamento completo. Além disso,
este material apresenta outras vantagens, como uma maior proteção contra raios
ultravioleta e um melhor isolamento acústico.

Também existem, dentre muitos outros, vidros laminados acústicos, que utilizam
uma composição de polímero específica para a proteção contra ruídos, e vidros
temperados com lâmina, que combinam os benefícios de ambas as técnicas de
produção.

Além destes, outro vidro de segurança utilizado menos frequentemente é o
{\bfseries vidro aramado}, que contém uma malha metálica em seu interior.
Apresenta um custo mais baixo, quando comparado a outras soluções de vidros de
segurança, devido a um processo produtivo mais simples, mas apresenta uma
resistência mais baixa que o vidro temperado, por exemplo, uma menor
efetividade na retenção dos fragmentos em caso de quebra, e uma aparência
característica, que pode não ser desejável em muitos casos.

Com sua utilização na construção civil sendo mais frequente em países europeus,
o {\bfseries vidro duplo ou insulado} apresenta redução significativa na
propagação do som e calor. Além disso, é possível equipar este tipo de vidro, por exemplo,
com persianas internas, proporcionando uma estética diferenciada. É composto de
duas lâminas de vidro (que podem ser de qualquer tipo), separadas por uma
camada gasosa, que pode ser desde ar desidratado até elementos como argônio,
criptônio ou xenônio (gases nobres). Em função de possuir uma fabricação mais
complexa, apresenta um custo bastante elevado.


\secao{Aplicações}

O projeto analisado neste trabalho refere-se a uma residência unifamiliar de
dois pisos, apresentando o vidro como um de seus materiais mais importantes, e
possui três dormitórios, dos quais um é suíte/closet com sacada, três banheiros
e um lavabo, cozinha e sala conjugados, um escritório, uma escada em laje de
concreto, um jardim de inverno, uma garagem para três carros e uma lavanderia.
Os locais onde o vidro se destaca no projeto estarão indicados ao longo deste
trabalho, juntamente com as justificativas de cada decisão tomada.

\case{Boxes dos Banheiros}

De acordo com a \textcite{NBR7199}, é essencial nesta aplicação o uso de um
vidro de segurança. Em caso de quebra, esta exigência faz com que existam
menores riscos de ferimentos sérios. Desta forma, recomenda-se o uso de um
vidro de segurança laminado, de modo a amenizar possíveis danos em caso de
acidente envolvendo a quebra deste vidro. Nesta categoria de materiais, também
é bastante utilizado o vidro temperado, já que ambos apresentam características
que os tornem menos perigosos em caso de quebra. Comparando-os, o vidro
laminado, ou, ainda, o vidro temperado com lâmina, apresentam os menores riscos
ao utilizador.  Além disso, pode ser reduzida a chance de rompimento espontâneo
por tensões internas. Nas imagens a seguir, uma comparação visual da quebra
destes tipos de vidro:

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Comportamento de quebra de vidros de segurança em boxes de banheiro}
	\begin{subfigure}{.33\textwidth}
		\centering
		\caption{\small Vidro temperado}
		\includegraphics[height=50mm]{temperado-box}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.33\textwidth}
		\centering
		\caption{\small Vidro laminado}
		\includegraphics[height=50mm]{laminado-box}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.33\textwidth}
		\centering
		\caption{\small Vidro temperado com lâmina}
		\includegraphics[height=50mm]{temp-lamina}
	\end{subfigure}
\end{figure}

Conforme a \textcite{NBR14207}, a espessura mínima recomendada para uma porta
de boxe autoportante de até 2\,m${}\times{}$750\,mm e massa máxima de 22,5\,kg é
de 6\,mm. De modo a obter uma uniformidade, recomenda-se que as laterais, mesmo
que encaixilhadas, possuam a mesma espessura. Para as laterais, a espessura
mínima de uma lâmina de até 700\,mm de largura é 4\,mm. De qualquer forma,
recomenda-se uma margem razoável de segurança, tanto na
porta, quanto na lateral.

\case{Guarda-Corpo da Sacada}

De acordo com as normas \textcite{NBR7199} e \textcite{NBR16259}, todo vidro
instalado em alturas superiores a 1,1\,m do piso devem ser laminados ou
temperados, atendendo à pressão de vento esperada no local de instalação. Isso
se deve à possibilidade de queda de fragmentos de vidro de grandes alturas,
podendo gerar ferimentos graves caso atinjam pessoas. 

Por questões de segurança, recomenda-se que seja utilizado o vidro laminado ou
temperado com lâmina, evitando a queda de fragmentos, como ocorrido na situação
mostrada na \autoref{sacada-temperado}.  Também é permitido pelas normas o uso
de vidro insulado, desde que este seja composto de lâminas de vidro destes dois
tipos já citados. O uso de vidros insulados não é recomendado, por este
não apresentar, neste caso, vantagens significativas, e possuir
custo mais elevado.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Ruptura de vidro temperado em função de uma instalação inadequada}
	\label{sacada-temperado}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{sacada-temperado}
\end{figure}

{\setlength{\parfillskip}{0pt}
Por estar localizado em um ambiente externo, e, portanto, exposto a forças como
a pressão exercida pelo vento em sua superfície, o vidro possui um cálculo de
determinação de espessura diferente daquele efetuado em áreas internas. Desta
forma, o dimensionamento recomendado leva em conta a região de instalação e a
pressão média exercida pelo vento no local e obstáculos que possam amenizar esta
pressão, como formato do terreno dos arredores, presença de outras construções,
árvores, entre outros:\par}

\[
	e = \frac{a \cdot b}
		{\sqrt{{a}^{2} + {b}^{2}}} \cdot \sqrt{\dfrac{P_\mathrm{c}}{2 \sigma }},
\]

\noindent onde $a$ e $b$ são as dimensões da chapa de vidro em centímetros,
$P_\mathrm{c}$ é a pressão de cálculo em MPa, considerando o vento e peso
próprio, e $\sigma$ a tensão admissível neste vidro, que para vidros temperados
é de $60\pm4$\,MPa, e para vidros recozidos é de $13\pm2$\,MPa.

\case{Guarda-Corpo da Escada}

Da mesma forma que nos casos anteriores, é necessário o uso de um vidro de
segurança em guarda-corpos de escadas, como ilustra a
\autoref{guarda-corpo-escada}, em função da altura do chão em que estes serão
instalados. Por motivos de economia, pode-se recomendar um vidro temperado, já
que, nesta aplicação, existe um menor tráfego de pessoas abaixo da instalação,
e a incidência de pessoas trafegando sem calçados também é reduzida. Quanto ao
dimensionamento, este só precisa levar em conta no cálculo de pressão aquela
exercida por seu peso próprio, já que estará instalado em um ambiente interno.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Guarda corpo de escada feito com vidro}
	\label{guarda-corpo-escada}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{guarda-corpo-escada}
\end{figure}

\case{Janelas}

Dentre as exigências do cliente fictício, está a necessidade de as janelas
serem boas isolantes térmicas e acústicas. Neste caso, recomenda-se o uso de
vidros duplos, preferencialmente com chapas laminadas, já que estes apresentam
ótimas características isolantes, apesar de apresentarem um custo relativamente
elevado, devido a uma maior complexidade de produção, evidenciada na
\autoref{vidro-insulado}. Além disso, é importante notar que o uso deste vidro
pode, inclusive, aumentar os gastos energéticos relacionados à climatização em
climas como o brasileiro, em virtude de uma dissipação de calor reduzida à
noite \cite{martins16}.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Composição de um vidro duplo}
	\label{vidro-insulado}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{vidro-insulado}
\end{figure}

O polímero que compõe as chapas de vidro laminado apresenta, ainda, uma
expressiva capacidade de filtrar raios UV, que, além de danificar móveis, são
considerados nocivos à saúde. Caso a diferença de custo relacionada ao vidro
duplo seja considerada pelo cliente como impeditiva, pode ser indicado o uso de
vidros laminados simples, cuja camada polimérica auxilia neste isolamento,
mesmo que em menor intensidade.

\case{Porta Principal}

De acordo com o projeto, a porta principal de entrada deve ser do tipo
pivotante, o que permite que a porta, além de sua função prática, seja
utilizada como elemento decorativo. Desta maneira, ainda com a questão da
segurança em mente, recomenda-se um vidro laminado com acabamento decorativo,
em sua composição ou superfície.

Além disso, no caso de o acabamento escolhido possuir alta transparência, assim
como explicado na escolha do vidro para as janelas, o vidro laminado apresenta
boa proteção contra raios UV, o que auxilia na conservação dos móveis da
residência, além de reduzir a chance de doenças relacionadas à exposição a
estes raios por longos períodos.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Exemplo de porta pivotante}
	\label{porta-pivotante}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{porta-pivotante}
\end{figure}

\case{Jardim de Inverno}

A construção de um poço de luz permite a entrada de luz solar na edificação,
elemento essencial para o funcionamento de um jardim de inverno. Recomenda-se,
para o poço de luz nesta residência, em função de uma elevada altura de
instalação, o uso de vidros de segurança para esta aplicação que impeçam a
queda de fragmentos, como o vidro laminado, aramado ou temperado com lâmina,
dependendo da aparência e custo desejados pelo cliente, como mostrado na
\autoref{jardim-inverno}.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Exemplo de jardim de inverno}
	\label{jardim-inverno}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{jardim-inverno}
\end{figure}


\case{Bancada na Cozinha}

A facilidade de limpeza, inércia química e aparência agradável fazem com que o
vidro seja um excelente material para a montagem de uma bancada na cozinha. No
entanto, seu uso frequente aumenta significativamente o risco de acidentes, e,
portanto, é importante o uso de um vidro adequado.

Em função das necessidades de resistência, no caso de queda de objetos sobre a
bancada, por exemplo, recomenda-se um vidro temperado, preferencialmente com
lâmina, já que, além de este último apresentar uma película que retém os
fragmentos de vidro, ambos apresentam uma estrutura até 6 vezes mais
resistente. Em casos onde o vidro está apoiado, a lâmina não possui uma
importância tão grande, já que, além de auxiliar a absorver impactos, o local
onde o vidro é fixado manteria boa parte dos fragmentos de vidro fora do chão,
onde é mais provável a ocorrência de acidentes.

Por motivos de estética, pode-se, ainda, utilizar vidro com acabamento opaco,
que está disponível no mercado em uma infinidade de cores, de acordo com o
desejado pelo cliente, conforme exemplificado na \autoref{bancada}.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Exemplo de bancada de vidro na cor branca}
	\label{bancada}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{bancada}
\end{figure}

\case{Muro frontal} %de divisa com logradouro

Neste caso, existe uma grande proximidade física deste vidro com o público que
venha a passar pelo local. Por conta disto, e da responsabilidade do
proprietário do imóvel em caso de acidentes, é extremamente recomendável o uso
de um vidro de segurança, em função deste elevado e evidente risco de quebras e
de acidentes graves.

Desta forma, pode-se recomendar um vidro laminado, que, de modo a melhorar sua
aparência, pode receber um acabamento especial metalizado ou colorido, ou, mais
recomendável ainda, um vidro temperado com lâmina, já que este apresenta uma
maior resistência, sem liberar seus fragmentos em caso de quebra.

\bigskip
\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Projeto utilizando vidro em muro frontal}
	\label{muro-vidro}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{muro-vidro}
\end{figure}


\case{Pele de Vidro na Sala}

A montagem de uma pele de vidro na fachada frontal da residência analisada
neste trabalho é um dos elementos mais determinantes na aparência em geral da
edificação. Desta forma, é importante dar um destaque especial ao tipo de vidro
escolhido nesta etapa, que deve apresentar uma aparência atraente, de
preferência em harmonia com as cores utilizadas nas paredes e outros elementos
do projeto.

Por ser uma grande área coberta por placas de vidro, especialmente em grandes
alturas, é, novamente, recomendável a utilização de vidros de segurança. Mesmo
que o vidro apresente baixo coeficiente de dilatação, a superfície maior torna
importantíssima, também, a consideração deste fator no dimensionamento das
juntas. Caso sejam mantidos requisitos similares àqueles das janelas
(isolamento térmico e acústico), recomenda-se o uso de vidros duplos, de
preferência com chapas de vidro laminado.

Também pode ser utilizado o vidro laminado simples, que em camada única já
apresenta características aceitáveis de isolamento acústico, de filtragem de
raios UV e de segurança em caso de ruptura. Além disso, é interessante, por
questões de privacidade, que o acabamento superficial deste material impeça, ou
pelo menos minimize, a observação de fora para dentro, como, por exemplo, um
acabamento metalizado. Um exemplo está demonstrado na \autoref{pele-vidro}.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Exemplo de pele de vidro em uma residência}
	\label{pele-vidro}
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{pele-vidro}
\end{figure}

\case{Porta de Correr entre Closet e Suíte Casal}

O local onde esta porta será instalada indica a grande possibilidade de
passagem de pessoas sem calçados, o que faz com que seja recomendado o uso de
vidros de segurança. Em específico, pode ser recomendado o uso de vidros
laminados, já que estes apresentam risco menor de ruptura espontânea, e não
soltam fragmentos ao chão. Caso seja desejado, também pode ser escolhido um
vidro com acabamento diferenciado, de modo a trazer mais um atrativo estético à
suíte. Um exemplo de closet com portas de correr está mostrado na \autoref{closet}.

\begin{figure}[ht]
	\centerfloat
	\caption{Exemplo de porta de correr para closet}
	\label{closet}
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{closet}
\end{figure}

\nocite{*}
\end{document}
